\chapter{Méthodes approchées}\label{chapapprox}
\markboth{\uppercase{Méthodes approchées}}{\uppercase{Méthodes approchées}}

\minitoc

\section{Introduction}

Dans le chapitre précédent nous avons présenté la DDA par une approche
simplifié où l'objet est un ensemble de petits dipôles rayonnant. Dans
une approche plus rigoureuse nous partons des équations de Maxwell en
unité Gaussienne:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \venab \times \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}) & = & i \frac{\omega}{c}
\ve{B}(\ve{r}) \\
\venab \times \ve{B}(\ve{r}) & = & -i \frac{\omega}{c}
\varepsilon(\ve{r}) \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}), \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
où $\varepsilon(\ve{r})$ est la permittivité relative de l'objet et
$\ve{E}^{\rm m}$ le champ total dans l'objet. En dehors de l'objet
nous avons la même relation avec $\varepsilon=1$. Ceci nous donne
l'équation de propagation suivante pour le champ électrique:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \venab \times ( \venab \times \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}) ) & = &
\varepsilon(\ve{r}) k_0^2 \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}), \ee 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
avec $k_0=\omega^2/c^2$. En utilisant la relation
$\varepsilon=1+4\pi \chi$ avec $\chi$ la susceptibilité linéaire
électrique nous avons:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \venab \times ( \venab \times \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}) ) -k_0^2
\ve{E}^{\rm m}(\ve{r}) & = & 4\pi \chi(\ve{r}) k_0^2 \ve{E}^{\rm
  m}(\ve{r}) . \label{champref}\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
La solution de cette équation sans second membre est le champ incident
et correspond donc au milieu de référence, c'est à dire le milieu en
l'absence de l'objet étudié ($\chi=0$), dans notre cas le vide.  Pour
résoudre cette équation avec second membre on cherche la fonction de
Green solution de
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \venab \times ( \venab \times \ve{T}(\ve{r},\ve{r}') ) -k_0^2
\ve{T}(\ve{r},\ve{r}') & = & 4\pi k_0^2 \ve{I}
\delta(\ve{r}-\ve{r}'). \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
La solution finale est donc:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm m}(\ve{r}) = \ve{E}_0(\ve{r}) +\int_{\Omega}
\ve{T}(\ve{r},\ve{r}') \chi(\ve{r}') \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}') {\rm d}
(\ve{r}'),\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
avec $\ve{E}^0$ le champ incident solution de l'Eq.~(\ref{champref})
sans second membre et $\Omega$ le volume correspondant au support de
l'objet étudié. Quand on résout l'équation dans l'objet, le champ
total correspond donc au champ macroscopique dans l'objet. Pour
résoudre cette équation on discrétise l'objet en un ensemble de $N$
éléments de forme cubique ayant une arête de taille $d$ et l'intégrale
$\Omega$ sur l'objet est donc décomposée en une somme d'intégrale sur
chacun des éléments de discrétisation de volume $V_j=d^3$:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i) = \ve{E}^0(\ve{r}_i) +\sum_{j=1}^{N}
\int_{V_j} \ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}') \chi(\ve{r}') \ve{E}^{\rm
  m}(\ve{r}') {\rm d} \ve{r}',\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
En supposant le champ, la fonction Green et la permittivité constants
dans la maille, nous obtenons:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i) = \ve{E}^0(\ve{r}_i) +\sum_{j=1,}^N
\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j) \chi(\ve{r}_j) \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_j)
d^3.\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
En utilisant, en première approximation (c'est à dire que la réaction
de rayonnement est négligée, mais la prendre en compte ne changerait
pas les raisonnements qui suivent), le fait que que
$\int_{V_i}\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}') {\rm d} \ve{r}'= -4\pi/3 $, voir
Ref.~\onlinecite{Yaghjian_PIEEE_80}) pour plus de détails, nous avons:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i) = \ve{E}^0(\ve{r}_i) +\sum_{j=1,i\neq j}^N
\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j) \chi(\ve{r}_j) d^3 \ve{E}^{\rm
  m}(\ve{r}_j)-\frac{4\pi}{3}\chi(\ve{r}_i) \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i)
.\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
En passant toutes les dépendances en $i$ à gauche de la relation nous
avons au final:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}(\ve{r}_i) & = & \ve{E}^0(\ve{r}_i) +\sum_{j=1,i\neq j}^N
\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j) \alpha_{\rm CM}(\ve{r}_j) \ve{E}(\ve{r}_j) \\
{\rm avec} \phantom{000} \ve{E}(\ve{r}_i) & = &
\frac{\varepsilon(\ve{r}_i)+2}{3}
\ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i) \\
\alpha_{\rm CM}(\ve{r}_j) & = & \frac{3}{4\pi} d^3
\frac{\varepsilon(\ve{r}_i)-1}{\varepsilon(\ve{r}_i)+2} .\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Le champ $\ve{E}(\ve{r}_i)$ est le champ local, c'est à dire que c'est
le champ dans la maille $i$ en l'absence de la maille elle même. En
écrivant cette équation pour toutes les valeurs de $i$ nous avons un
système d'équations linéaires que nous pouvons écrire symboliquement
comme:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E} = \ve{E}^0 + \ve{A} \ve{D}_\alpha \ve{E},\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
avec $\ve{A}$ qui contient toutes les fonctions de Green et
$\ve{D}_\alpha$ une matrice diagonale qui contient toutes les
polarisabilités de chaque élément de discrétisation. Nous détaillons
au chapitre suivant comment résoudre rigoureusement ce système
d'équation linéaire, mais dans ce présent chapitre nous détaillons les
différentes approches possibles pour éviter la résolution du système
qui est très gourmande en temps de calcul.

A noter que le champ diffracté par l'objet en dehors du support de
l'objet s'écrit simplement comme:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm d}(\ve{r}) & = & \sum_{j=1}^N \ve{T}(\ve{r},\ve{r}_j)
\alpha(\ve{r}_j) \ve{E}(\ve{r}_j). \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Les différentes méthodes approchées utilisées dans le code}


\subsection{Born}


Une approximation simple est l'approximation de Born, c'est à dire que
le champ macroscopique dans l'objet est le champ incident. Nous avons
donc :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i) = \ve{E}^0(\ve{r}_i), \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
pour tous les éléments de discrétisation. Après il suffit de faire
propager le champ. Il est évident que cette approximation tient si le
contraste et la taille de l'objet sont petits.


\subsection{Born renormalisé}

Nous pouvons faire l'hypothèse à l'identique mais sur le champ local,
c'est à dire que :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E}(\ve{r}_i) = \ve{E}^0(\ve{r}_i). \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
En considérant la relation entre le champ local et le champ
macroscopique nous avons alors:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E}^{\rm m}(\ve{r}_i) = \frac{3}{\varepsilon(\ve{r}_i)+2}
\ve{E}^0(\ve{r}_i). \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
La phase est la même que dans le cas de l'approximation de Born mais
l'amplitude est changée. Cette approximation est meilleure pour des
permittivités plus fortes car fait une correction sur l'amplitude du
champ macroscopique, nous avons appelé cette approximation Born
renormalisé.


\subsection{Born à l'ordre 1}

Sans résoudre le système d'équations linéaires on peut faire un Born
renormalisé à l'ordre 1, c'est à dire que l'on effectue:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}(\ve{r}_i) & = & \ve{E}^0(\ve{r}_i) +\sum_{j=1,i\neq j}^N
\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j) \alpha(\ve{r}_j) \ve{E}^0(\ve{r}_j). \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ceci permet de prendre en compte un peu la variation du champ dans
l'objet et permet de traiter des objets plus grands mais toujours avec
un contraste faible. Il est possible de développer Born à des ordres
supérieurs mais quand le contraste devient fort la série ne converge
plus...


\subsection{Rytov}

L'approximation de Rytov consiste à changer la phase du champ
incident. Pour ce faire nous calculons :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm d}(\ve{r}_i) & = & \sum_{j=1}^N
\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j) \chi(\ve{r}_j) \ve{E}^0(\ve{r}_j), \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
toujours avec $\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j)=-\frac{4\pi}{3 d^3}$, puis le
champ macroscopique dans l'objet est estimé par:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be E_\beta^{\rm m}(\ve{r}_i) & = & E_\beta^0(\ve{r}_i) e^{E^{\rm
    d}_\beta(\ve{r}_i)/E^0_\beta(\ve{r}_i)}, \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
avec $\beta=x,y,z$.  Lorsque la composante du champ incidente est
nulle alors $E_\beta^{\rm m}$ est aussi nulle.  Cette approximation
permet de traiter des objets grands par rapport à la longueur d'onde,
mais toujours avec un contraste faible. Comme pour Born cela demande
de faire un produit matrice vecteur. A noter que l'amplitude utilisée
c'est celle du champ incident.

\subsection{Rytov renormalisé}


L'approximation de Rytov renormalisée consiste à faire la même chose
que Rytov mais en travaillant sur le champ local. Nous avons alors:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be\ve{E}^{\rm d}(\ve{r}_i) & = & \sum_{j=1,i\neq j}^N
\ve{T}(\ve{r}_i,\ve{r}_j) \alpha(\ve{r}_j) \ve{E}^0(\ve{r}_j), \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
puis le champ local dans l'objet est estimé par:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be E_\beta(\ve{r}_i) & = & E_\beta^0(\ve{r}_i) e^{E_\beta^{\rm
    d}(\ve{r}_i)/E_\beta^0(\ve{r}_i)}. \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Cela permet d'avoir un contraste un peu plus fort.


\subsection{Méthode de propagation du faisceau (BPM)}


Cette méthode est complètement différentes des précédentes car elle ne
fait pas du tout appelle à la résolution d'un système d'équations
linéaires, mais fait la propagation de l'onde en tenant compte de
l'indice du milieu. Elle s'applique donc dans le cas d'objet pouvant
être très grand mais présentant un contraste faible avec des chocs
d'indices très faibles. Pour plus de détails sur la méthode voir
Ref.~\onlinecite{Kamilov_IEEE_16} mais au final le champ dans l'objet
s'écrit comme:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E}^{\rm m}(x,y,z+d)= e^{i k_0 n(x,y,z+d) d } {\cal
  F}^{-1}\left[ {\cal F} [\ve{E}^{\rm m}(x,y,z)] e^{-i(k_0-k_z) d}
\right], \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
où le calcul du champ à la position $(x,y,z+d)$ se fait avec la valeur
de l'indice optique à la même position et de la valeur du champ au
plan précédent $z$. On propage ainsi de maille en maille dans la
direction $z$ pour connaître le champ dans tout l'objet. Il est clair
qu'avec cette méthode le champ ne se propage que dans la direction des
$z$ positifs, il n'y a jamais de réflexion vers l'arrière.  A noter
que la FFT utilisée à la taille définie par le menu déroulant sur la
FFT et surtout pas la taille de l'objet qui pourrait être trop petite
et manquée de précision. Le champ diffracté est calculé comme
d'habitude, ce qui permet d'être bien meilleur que d'utiliser
l'intégrale de Kirchhoff comme c'est souvent fait.

\subsection{Méthode de propagation du faisceau renormalisée (BPM)}

Nous pouvons faire la même hypothèse que précédemment mais sur le
champ local, soit:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E}(x,y,z+d)= e^{i k_0 n(x,y,z+d) d } {\cal F}^{-1}\left[ {\cal
    F} [\ve{E}(x,y,z)] e^{-i(k_0-k_z) d} \right]. \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%