\chapter{Représentation des résultats}\label{chap6}
\markboth{\uppercase{Représentation des
    résultats}}{\uppercase{Représentation des résultats}}

\minitoc

\section{Introduction}

Trois fenêtres permettent de gérer et représenter les résultats
demandés. Celle du haut permet de générer les différentes figures,
celle en bas à gauche présente les valeurs numériques demandées et
celle en bas à droite est réservée aux représentations graphiques.

\section{Sorties numériques}

Tous les résultats sont donnés dans le système SI.

\begin{itemize}

\item {\it Object subunits}: Nombre d'éléments de discrétisation de
  l'objet étudié.

\item {\it Mesh subunits} : Nombre d'éléments de discrétisation du
  parallélépipède contenant l'objet étudié.

\item {\it Mesh size} : Taille de l'élément de discrétisation.

\item $\lambda/(10|n|)$: Pour avoir une bonne précision, il est
  conseillé d'avoir une discrétisation en dessous de la valeur de
  $\lambda/10$ dans le matériau considéré d'indice optique $n$.

\item $k_0$ : Nombre d'onde.

\item {\it Irradiance}: Irradiance du faisceau, pour un faisceau
  Gaussien, elle est estimée au centre du col.

\item {\it Field modulus}: Module du champ, pour un faisceau Gaussien,
  il est estimé au centre du col.

\item {\it Tolerance obtained}: Tolérance obtenue pour la méthode
  itérative choisie. Logiquement en dessous de la valeur demandée.

\item {\it Number of products Ax (iterations)}: Nombre de produits
  matrice vecteur effectué par la méthode itérative. Entre parenthèse
  le nombre d'itération de la méthode itérative.

\item {\it Extinction cross section}: Valeur de la section efficace
  d'extinction.

\item {\it Absorbing cross section}: Valeur de la section efficace
  d'absorption.

\item {\it Scattering cross section}: Valeur de la section efficace de
  diffusion obtenue par = section efficace d'extinction- section
  efficace d'absorption.

\item {\it Scattering cross section with integration}: Valeur de la
  section efficace de diffusion obtenue par intégration du champ
  lointain rayonné par l'objet.

\item {\it Scattering assymetric parameter}: Facteur asymétrique.

\item {\it Optical force $x$}: Force optique suivant l'axe $x$.

\item {\it Optical force $y$}: Force optique suivant l'axe $y$.

\item {\it Optical force $z$}: Force optique suivant l'axe $z$.

\item {\it Optical force modulus}: Module de la force optique.

\item {\it Optical torque $x$}:  Couple optique suivant l'axe $x$.

\item {\it Optical  torque $y$}: Couple optique suivant l'axe $x$.

\item {\it Optical  torque $z$}: Couple optique suivant l'axe $x$.

\item {\it Optical torque modulus} Module du Couple optique.

\end{itemize}

\section{Graphiques}

\subsection{Plot epsilon/dipoles}

Le bouton {\it Plot epsilon/dipoles} permet de voir la position de
chaque élément de discrétisation. La couleur de chaque point est
associée à la valeur de la permittivité de la maille considérée.

\subsection{Champ lointain et microscopie}

\subsubsection{Plot Poynting}

{\it Plot Poynting}: permet de tracer le module du vecteur de Poynting
en 3D. Attention quand la calcul rapide est utilisé il peut y avoir
des effets de discrétisation, dans ce cas il faut augmenter le nombre
de maille pour la FFT.

\subsubsection{Plot microscopy}




{\it Plot microscopy} : permet de tracer le champ diffracté en champ
lointain par l'objet que ce soit le module du champ ou de la
composante $x$, $y$ ou $z$. Puis le champ vectoriel sur la plan image
est représenté en considérant un grossissement $G$ pour le
microscope. La focalisatin est faite sur le plan $z=0$ et ne peut pas
être changée. Pour défocaliser il convient donc de jouer sur la
position de l'objet.

Le champ diffracté est représenté sur un maillage régulier en
$\Delta k_x=\Delta k_y$ tel que $\sqrt{k_x^2+k_y^2} \le k_0$ NA avec
origine des phases à l'origine du repère $(x,y,z)$. Si le calcul est
fait par rayonnement des dipôles alors l'image obtenue à pour taille
$k_0 NA$ et est discrétisé tel que $\Delta k_x=2 k_0 NA/N$, et si
celui-ci est fait par transformée de Fourier alors la taille de
l'image est fixée par la discrétisation de l'objet $\Delta x$ avec la
relation $\Delta x \Delta k=2\pi/N$.

Le champ dans le plan image est calculé avec la transformée de Fourier
inverse. Nous avons donc avec le calcul par rayonnement des dipôles:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be
\Delta x \Delta k_x & = & \frac{2\pi}{N} \\
\Delta x 2 k_0{\rm NA} & = & 2\pi \\
\Delta x & = & \frac{\lambda}{2 {\rm NA}} \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
La taille du pixel de l'image est donc de $\lambda/(2 {\rm NA})$.

Si le calcul du champ diffracté a été fait par transformée de Fourier
alors la discrétisation c'est celle du maillage.

Notons que si le champ arbitraire est utilisé pour le calcul à travers
le microscope, l'utilisateur devra rentré un champ qui se propage dans
la direction des $z$ positifs et de plus le champ défini devra
comprendre le valeur $z=0$.


\subsection{Etude du Champ proche}

\begin{itemize}

\item Le premier bouton {\it Field} permet de choisir de représenter
  le champ incident, le champ local ou le champ macroscopique.

\item Le bouton {\it Type} permet de choisir de représenter le module
  ou la composante $x$, $y$ ou $z$ du champ étudié.

\item Le bouton {\it Cross section $x$} ($y$ ou $z$) permet de choisir
  l'abscisse de la coupe (ordonnée ou cote). {\it Plot $x$} ($y$ ou
  $z$) trace la couple. {\it Plot all $x$} trace toutes les coupes
  d'un seul coup.

\end{itemize}

\subsection{Force et couple optique}

\begin{itemize}

\item Le premier bouton {\it Field} permet de choisir de représenter
  la force ou le couple optique.

\item Le bouton {\it Type} permet de choisir de représenter le module
  ou la composante $x$, $y$ ou $z$ du champ étudié.

\item Le bouton {\it Cross section $x$} ($y$ ou $z$) permet de choisir
  l'abscisse de la coupe (ordonnée ou cote). {\it Plot $x$} ($y$ ou
  $z$) trace la couple. {\it Plot all $x$} trace toutes les coupes
  d'un seul coup.

\end{itemize}