\chapter{Gestion des configurations}\label{chap2}
\markboth{\uppercase{Gestion des configurations}}{\uppercase{Gestion
    des configurations}}

\minitoc

\section{Introduction}


Le Code se lance par ./cdm dans le dossier bin pour une configuration
linux. Celui-ci a été fait pour être le plus convivial possible et
nécessite donc peu d'explication pour son utilisation. Néanmoins
certaines conventions ont été prises et demandent à être explicitées.

\section{Création et sauvegarde d'une nouvelle configuration}

Pour démarrer un nouveau calcul, aller sur l'onglet {\it calculation}
et {\it New}. Une nouvelle configuration s'affiche avec des valeurs
par défaut. Une fois la nouvelle configuration choisie, pour la sauver
il faut choisir de nouveau l'onglet {\it Calculation} et {\it
  Save}. On choisit alors le nom de la configuration et on peut
ajouter une courte description du calcul fait.

Une autre manière de sauvegarder une configuration, c'est de cliquer
directement sur le panneau de la configuration {\it Save
  configuration}. Il apparaît alors deux champs, un pour le nom de la
configuration et le deuxième pour sa description.

\section{Gestion des configurations}

Pour gérer toutes les configurations choisies, il faut aller sur
l'onglet {\it Calculation} et {\it Load}. Il apparaît alors une
nouvelle fenêtre avec toutes les configurations sauvées. Pour chaque
configuration il y a une courte description que l'utilisateur a
rentré, la date, où le fichier configuration a été sauvé, puis les
caractéristiques principales de la configuration (longueur d'onde,
puissance, col du faisceau, objet, matériau, discrétisation et
tolérance de la méthode itérative).  Il suffit de cliquer sur une
configuration et de cliquer sur {\it load} pour charger une
configuration.

Le bouton {\it delete} sert a supprimer une configuration sauvegardée
et le bouton {\it export} permet d'exporter dans un fichier (nom de la
configuration.opt) toutes les caractéristiques de la configuration.

A noter qu'en double cliquant sur la ligne, on peut modifier le champ
description.
